港大專家質疑顧問數據不可靠 紅磡站擅改層板設計 月台或現裂縫

港大專家質疑顧問數據不可靠
紅磡站擅改層板設計 月台或現裂縫

港大學者區達光

【沙中綫醜聞】

【本報訊】港鐵及禮頓被揭發在沙中綫紅磡站擅自改動月台層板及連續牆設計後，曾死撐新設計較原方案更好。政府委託港大學者就改動進行結構分析，《蘋果》率先取得報告，顯示多個被改動的接駁位承受的剪應力（shear stresses）超出結構可承受範圍，或令石屎出現裂縫；報告亦揭發設計顧問阿特金斯（Atkins）提供的數據有錯，重新計算後發現顧問低估駁口設計受力（design force）最高達六成；報告形容該批數據「可靠性成疑」，要求再作更詳細評估。

記者：梁御和

紅磡站連續牆頂原設螺絲帽接駁月台層板鋼筋，惟後來被擅自改動，部份牆頂被拆除，改以全條長鋼筋直接穿過層板。政府委聘的專家證人、港大土木工程系系主任區達光認為改動令結構出現額外接駁口，早前要求阿特金斯提供紅磡站設計數據，分析新駁口受力情況。

紅磡站月台層板搭建後，曾被揭發與連續牆之間的駁位出現滲水情況。

分析報告指出石屎可能出現裂縫的位置（紅箭嘴示）。

未計剪鋼筋及螺絲帽問題

《蘋果》取得涉事分析報告，披露阿特金斯在上月20日向區達光提交原版及更新版兩套不同版本設計力學數據。區分別分析兩套版本，「原版」數據分析結果顯示，有八幅連續牆不同位置的結構強度使用率（strength utilization ratio）超出100%，即結構所須強度高於實際強度，有機會令駁口石屎出現裂縫。最嚴重一處的強度使用率高達236%，即連續牆實際承受剪應力比鋼筋抗剪力高出1.36倍。

至於更新版數據，報告指阿特金斯大幅調低其設計所須承受的力度，因此分析結果較為理想，只有三幅連續牆接駁位置有過多內部剪應力，最高只超出使用率四成半。比較兩個版本數據，多個原本鋼筋強度不足的位置，都因剪應力下調而錄得合格數字。

報告又披露，區在覆核數據時發現接駁位的力學數據與層板數據無法達致平衡狀態（equilibrium），區於是自行重新推算，始發現兩個版本的數據均有低估駁口的彎矩（bending moment）；當中以更新版最為嚴重，最多低估幅度達六成，報告批評阿特金斯提交的數據可信性成疑。此外，報告亦指現時分析是假設層板鋼筋及螺絲帽均全部正確連接，如加入計算鋼筋被剪或沒完全扭入螺絲帽等現有情況，分析結果將變得更加負面，建議要進行更詳細實驗及評估。

資深土木工程師倪學仁解釋，力學數據不處於平衡的物體即會移動，建築物處於靜止，其數據因此必須符合平衡狀態，否則幾可肯定是設計顧問「畀錯數、抄錯數」。他又指，鋼筋承受過多剪應力時，周圍石屎首先會出現斜角裂紋，再最嚴重會全條折斷。

上一則
上一則
中聯辦免稅掃樓收租 議員促林鄭交代

下一則
下一則
DSE中文科攻略：熟範文慎審題多論證

數字超過左改咪得囉
最緊要通車呀

港鐵專家：用石屎文返佢就得唔

支那人搭

搵鬼佬做工程好唔可靠
以後全部搵國企